【第一位同学】
问：你现在是读什么专业的？
答：我现在是东京大学法学部的大二学生。
问：你是从什么时候开始喜欢铁路的？
答：我从小就是一名铁道迷，对铁路充满了兴趣。
问：你对铁路方面有什么特别的兴趣吗？
答：我特别喜欢铁路时刻表，经常研究列车的运行时间和线路安排。
问：你最喜欢与铁路相关的活动是什么？
答：我最喜欢的活动是参加每年八月份举办的列车展览会，能够看到许多不同的列车和展示。
问：你印象最深刻的列车或线路是哪一类？
答：是JR奈良线，因为我的家就在奈良，对这条线路非常熟悉和有感情。
问：你认为日本铁路的优势是什么？
答：我认为日本铁路最大的优势是线路非常多，覆盖广泛，出行非常方便。
问：你对日本铁路未来的发展有什么看法？
答：我注意到现在日本一些乡下的铁路线路面临废站的风险，这是一个不容忽视的问题。
问：你未来是否希望从事轨交相关的工作？
答：小时候我曾多次想过进入交通公司，或者在政府的交通部门工作。虽然现在还没有确定自己的发展方向，但对与交通有关的工作依然非常感兴趣。
________________________________________
【第二位同学】
问：你现在是读什么专业的？
答：我在东京大学学习化学，研究方向是电池相关的技术和材料。
问：你是从什么时候开始喜欢铁路的？
答：我从小就是一名铁道迷，小时候曾参加过铁路公司的活动，从那时候开始喜欢上铁路。
问：你对铁路方面有什么特别的兴趣吗？
答：我特别喜欢铁路的发车音乐，觉得每一段音乐都很有特色，也富有地域感。
问：你印象最深刻的列车或线路是哪一类？
答：我特别喜欢家乡的寝台列车，不仅舒适，还富有一种旅行的浪漫感。
问：你认为日本铁路的优势是什么？
答：我认为日本铁路最大的优势是运行效率极高，比如在一个小时内可以通过三十列列车，非常令人惊叹。
问：你对日本铁路未来的发展有什么看法？
答：我觉得铁路在面对自然灾害时显得比较脆弱，特别是在日本这样地震频发的国家。此外，乡下线路与城市线路的人流量差距太大，造成了运营上的困难。
问：你未来是否希望从事轨交相关的工作？
答：我希望未来能够进入JR集团的电池研究机构工作，将自己的专业知识应用在铁路相关领域。
________________________________________
【第三位同学】
问：你现在是读什么专业的？
答：我在东京大学主修经济学，方向是国际经济学，目前已经是大四学生。
问：你是从什么时候开始喜欢铁路的？
答：因为我从小住在电车沿线，自然对铁路产生了兴趣。初中和高中时期我加入了学校的轨道交通协会，这个兴趣一直延续到了大学。
问：你印象最深刻的列车或线路是哪一类？
答：我特别喜欢尝试驾驶不同的车型，感受不同车辆的操控特点。我特别喜欢日本大城市中的私铁公司，它们各自运营风格不同，虽然对乘客来说可能有些困扰，但对我而言观察这些差异非常有趣。
问：你印象最深刻的经历是？
答：我最喜欢的是曾经在家乡旁边的私铁公司举办的旧时代列车展览，那些平时不对外开放的列车可以在展览期间亲自乘坐。我尤其喜欢那种驾驶室在二楼、一楼设有展望席的车型，例如小田急浪漫特快。
问：你认为日本铁路的优势是什么？
答：我认为日本铁路在“缓急接续”上的安排非常优秀，只要乘客适应了这种结构，出行就非常便利。
问：你对日本铁路未来的发展有什么看法？
答：我非常期待中央新干线的建成，建成之后东京和名古屋之间的通勤时间将大幅缩短，这是一个非常值得期待的变化。
问：你未来是否希望从事轨交相关的工作？
答：虽然我的专业和轨道交通相关性比较弱，不过我希望能够将自己对于轨道交通的了解服务于自己从事的行业，做一些和铁道相关的内容。
________________________________________
【第四位同学】
问：你现在是读什么专业的？
答：我目前是东京大学大一学生，还没有选择具体的专业方向。
问：你是从什么时候开始喜欢铁路的？
答：我在初高中时期没有铁道迷的朋友，直到进入东京大学后加入了铁道协会，终于找到了志同道合的朋友，这让我非常珍惜。
问：你对铁路方面有什么特别的兴趣吗？
答：我喜欢乘坐一些少见的车型，并通过乘坐不同线路来欣赏沿途的风景。
问：你印象最深刻的活动是？
答：我曾经参加过地方铁路公司举办的参观活动，可以进入铁路公司内部，还能近距离接触列车。
问：你印象最深刻的列车或线路是哪一类？
我尤其喜欢东海道新干线，因为从车窗能看到富士山。
问：你认为日本铁路的优势是什么？
答：我认为日本铁路在票务系统上做得非常好，尤其是新干线与在来线共用同一套系统，使得高速列车与普通列车之间的换乘非常方便。
问：你对日本铁路未来的发展有什么看法？
答：我注意到一些乡村线路由于客流减少而面临运营困难的现实，尤其是一些非JR的私铁公司更容易受到冲击。不过，我相信新科技的发展有可能缓解这些问题。
问：你未来是否希望从事轨交相关的工作？
答：我知道很多毕业生从事了相关的工作，我未来也会考虑。
 
问：东京人是否更倾向于使用轨道交通而不是驾车？
答：是的，因为在东京拥有一辆车的成本非常高，而且很多情况下轨道交通比开车或打车更快，因此大多数人都会选择轨道交通出行。
问：中国很多大城市在通勤高峰期乘坐体验很差，而外界对于东京也有“通勤地狱”的看法。你如何看待这一点？
答：在之前有一个专门的职业，就是在高峰期将乘客推进列车里，因此通勤的确人流量很多。我认为这一点在世界的大城市都是类似的。
问：刚刚在ppt里提到2008年广州站的大量旅客滞留。中国的火车站很多都有类似的大的站前广场作为缓冲和应急使用。日本并没有这种预留，那么在大客流或是紧急情况下该怎么办？
答：日本的车站不承担应急疏散客流的功能。平日的客流会被地下的购物中心和广场疏散，因此不容易出现特别严峻的情况。
问：为什么东京城内和城外的的铁路与城市规划有所不同？
答：因为山手线以内是先有城市再建设铁路，而山手线以外则是先规划铁路再发展城市。因此东京城外的轨道交通换乘条件可能更好。
问：不同铁路公司之间是如何协同运营的？
答：主要通过同一套ID卡系统，如icoca或sucia，使旅客换乘时更加连贯和方便。
问：注意到日本铁路公司线上订票系统较为不便，这是否是因为缺乏需求导致的？
答：一定程度上是的。日本目前新干线和jr不能通过一个整合的App购票，不同铁路公司有不同的app。大多数人仍使用纸质票或IC卡购票。
问：注意到很多人选择远途通勤，这和轨道交通较为发达是否有关？
答：是的。近郊轨交大多以较快速度运行。不过城内速度依然较慢。例如小田急在城郊16分钟的路程，在市内可能需要花费45分钟。
问：现在还需要提前订座新干线吗？
答：虽然不是强制规定，但由于自由席与提前订票价格几乎一样，因此现在不用提前订座的新干线越来越少了。
问：现在还有很多人是到车站才买票吗？
答：是的，目前大约有60%的人是到车站后才购买JR和新干线的车票，而不是提前在线预订。
问：日本人对铁路的兴趣从哪里培养起来的？
答：这与氛围的培养有很大关联。一方面，很多人小时候住在轨道交通沿线，因此对它们有熟悉感和别样的感情。同时，实物模型火车在日本是一个比较火的玩具类型，这些模型相对逼真，价格也较为合理，增加了接触机会。同时，也有一些公司的模型很精致，因此这种爱好也被很多人保留到成年。值得一提的是，这些车模很多都是中国制造。
问：为什么日本的新干线站多建在市区？
答：因为日本的新干线建设时间较早，当时征地成本较低，所以通常选择在已有多条JR线路交汇的市中心地带建设车站。我了解到中国高铁建设相对晚，因此在市中心设站代价会更高。
问：你对于日本相对方便的换乘有什么特别的看法吗？
答：和上一个问题一样，这和前期规划上自由度更高有关。不过我认为换乘距离较远也是扩大了一个站点辐射到的人群。因为这样会有更多人离这个站点更近。这一点对于一些近郊站点有一定意义。
问：你每天通勤需要多久？
答：在中学阶段大约通勤2小时左右，大学阶段通勤时间为1至2小时。掌握铁路线路图之后会觉得方便一些，但在市内乘坐地铁还是有些痛苦的。
